WIP

AlphaAlt.v
@@ -8,8 +8,8 @@ Local Open Scope bool_scope.
 Local Open Scope lazy_bool_scope.
 Local Open Scope eqb_scope.
 
-Lemma subinvars_filter v h :
-  Vars.Equal (subinvars (filter (fun '(x, _) => negb (x =? v)) h))
+Lemma subinvars_unassoc v h :
+  Vars.Equal (subinvars (list_unassoc v h))
              (Vars.remove v (subinvars h)).
 Proof.
  induction h as [|(x,u) h IH]; simpl.
@@ -17,6 +17,20 @@ Proof.
  - case eqbspec; simpl.
    + intros ->. rewrite IH. varsdec.
    + intros NE. rewrite IH. varsdec.
+Qed.
+
+Lemma unassoc_app {A B}`{Eqb A} x (l1 l2 : list (A*B)) :
+ list_unassoc x (l1++l2) = list_unassoc x l1 ++ list_unassoc x l2.
+Proof.
+ unfold list_unassoc.
+ apply Vars.Raw.filter_app.
+Qed.
+
+Lemma unassoc_in {A B}`{EqbSpec A} x a b (l : list (A*B)) :
+ In (a,b) (list_unassoc x l) <-> In (a,b) l /\ a <> x.
+Proof.
+ unfold list_unassoc.
+ now rewrite filter_In, <- eqb_neq, negb_true_iff.
 Qed.
 
 Lemma subinvars_app h h' :
@@ -57,33 +71,35 @@ Qed.
 
 (** [nam2mix] and modifying the stack *)
 
-Lemma nam2mix_term_indep stk t :
+Lemma nam2mix_term_indep stk stk' t :
+ (forall v, Vars.In v (term_vars t) ->
+            list_index v stk = list_index v stk') ->
+ nam2mix_term stk t = nam2mix_term stk' t.
+Proof.
+ induction t as [v|f l IH] using Nam.term_ind'; cbn; intros Ht.
+ - rewrite Ht; auto with set.
+ - f_equal. clear f. apply map_ext_iff. intros a Ha.
+   apply IH; auto. intros v Hv. apply Ht.
+   rewrite vars_unionmap_in. now exists a.
+Qed.
+
+Lemma nam2mix_term_nostack stk t :
  (forall v, In v stk -> ~Vars.In v (term_vars t)) ->
  nam2mix_term stk t = nam2mix_term [] t.
 Proof.
- revert t.
- fix IH 1. destruct t as [v|f l]; cbn; intros Ht.
- - assert (H : ~In v stk).
-   { intro Hv. specialize (Ht v Hv). varsdec. }
-   apply list_index_notin in H. now rewrite H.
- - f_equal. clear f. revert l Ht.
-   fix IH' 1. destruct l as [|t l]; cbn; intros Hl; auto.
-   f_equal. apply IH. intros v Hv. specialize (Hl v Hv). varsdec.
-   apply IH'. intros v Hv. specialize (Hl v Hv). varsdec.
+ intros H. apply nam2mix_term_indep.
+ intros v Hv. simpl. rewrite list_index_notin.
+ intros IN. apply (H v IN Hv).
 Qed.
 
 Lemma nam2mix_term_shadowstack stk x t :
  In x stk ->
  nam2mix_term (stk++[x]) t = nam2mix_term stk t.
 Proof.
- induction t as [v|f l IH] using term_ind'; cbn in *.
- - intros IN.
-   case (eqbspec v x).
-   + intros ->.
-     now rewrite list_index_app_l.
-   + intros NE. rewrite list_index_app_l'; auto. simpl; intuition.
- - intros IN.
-   f_equal. apply map_ext_iff; auto.
+ intros H. apply nam2mix_term_indep.
+ intros v Hv. case (eqbspec v x).
+ - intros ->. now rewrite list_index_app_l.
+ - intros NE. rewrite list_index_app_l'; auto. simpl; intuition.
 Qed.
 
 Lemma nam2mix_shadowstack stk x f :
@@ -96,37 +112,33 @@ Proof.
  - apply (IHf (v::stk)). now right.
 Qed.
 
-Lemma nam2mix_term_shadowstack' stk stk' x z t :
- In x stk ->
- ~Vars.In z (term_vars t) ->
- nam2mix_term (stk++x::stk') t = nam2mix_term (stk++z::stk') t.
+Lemma nam2mix_term_shadowstack' stk stk' x y t :
+ In x stk \/ ~Vars.In x (term_vars t) ->
+ In y stk \/ ~Vars.In y (term_vars t) ->
+ nam2mix_term (stk++x::stk') t = nam2mix_term (stk++y::stk') t.
 Proof.
- induction t as [v|f l IH] using term_ind'; cbn in *.
- - intros IN NI.
-   destruct (in_dec string_dec v stk).
-   + rewrite 2 list_index_app_l; auto.
-   + rewrite 2 list_index_app_r; auto. simpl.
-     assert (NE : v <> x) by (intros ->; intuition).
-     assert (NE' : v <> z) by varsdec.
-     rewrite (proj2 (eqb_neq _ _) NE).
-     rewrite (proj2 (eqb_neq _ _) NE'). auto.
- - intros IN NI.
-   f_equal. apply map_ext_iff; auto. intros a Ha. apply IH; auto.
-   contradict NI.
-   rewrite vars_unionmap_in. now exists a.
+ intros Hx Hy. apply nam2mix_term_indep.
+ intros v Hv.
+ destruct (in_dec string_dec v stk).
+ - rewrite 2 list_index_app_l; auto.
+ - rewrite 2 list_index_app_r; auto. simpl.
+   case eqbspec; [intros ->;intuition|].
+   case eqbspec; [intros ->;intuition|auto].
 Qed.
 
-Lemma nam2mix_shadowstack' stk stk' x z f :
- In x stk ->
- ~Vars.In z (allvars f) ->
- nam2mix (stk++x::stk') f = nam2mix (stk++z::stk') f.
+Lemma nam2mix_shadowstack' stk stk' x y f :
+ In x stk \/ ~Vars.In x (freevars f) ->
+ In y stk \/ ~Vars.In y (freevars f) ->
+ nam2mix (stk++x::stk') f = nam2mix (stk++y::stk') f.
 Proof.
  revert stk.
- induction f; cbn in *; intros stk IN NI; f_equal; auto.
- - now injection (nam2mix_term_shadowstack' stk stk' x z (Fun "" l)).
+ induction f; cbn in *; intros stk Hx Hy; f_equal; auto.
+ - now injection (nam2mix_term_shadowstack' stk stk' x y (Fun "" l)).
  - intuition.
  - intuition.
- - apply (IHf (v::stk)). simpl; intuition. varsdec.
+ - destruct (eqbspec v x), (eqbspec v y);
+   try subst x; try subst y;
+   apply (IHf (v::stk)); simpl; intuition.
 Qed.
 
 (** [term_substs] may do nothing *)
@@ -177,7 +189,7 @@ Lemma nam2mix_partialsubst stk x u f :
 Proof.
  revert stk.
  induction f; cbn; intros stk Hx Hu IS; f_equal; auto.
- - rewrite <- (nam2mix_term_indep stk); auto.
+ - rewrite <- (nam2mix_term_nostack stk); auto.
    injection (nam2mix_term_subst stk x u (Fun "" l)); easy.
  - intuition.
  - intuition.
@@ -217,7 +229,7 @@ Proof.
    rewrite vars_unionmap_in in NI. contradict NI. now exists t.
 Qed.
 
-Lemma nam2mix_subst' stk stk' x z f :
+Lemma nam2mix_partialsubst' stk stk' x z f :
  ~In x stk ->
  ~In z stk ->
  ~Vars.In z (allvars f) ->
@@ -234,12 +246,23 @@ Proof.
    + intros <-.
      symmetry.
      apply (nam2mix_shadowstack' (x::stk)). simpl; auto.
-     varsdec.
+     right. rewrite freevars_allvars. varsdec.
    + intros NE.
      apply (IHf (v::stk)).
      simpl. intuition.
      simpl. intuition.
      varsdec.
+Qed.
+
+Lemma AlphaEq_nam2mix_gen stk f f' :
+ Alpha.AlphaEq f f' -> nam2mix stk f = nam2mix stk f'.
+Proof.
+ intros H. revert stk.
+ induction H; cbn; intros stk; f_equal; auto.
+ generalize (IHAlphaEq (z::stk)).
+ rewrite (nam2mix_partialsubst' [] stk v z) by (auto; varsdec).
+ rewrite (nam2mix_partialsubst' [] stk v' z) by (auto; varsdec).
+ auto.
 Qed.
 
 (* Unused for the moment *)
@@ -388,6 +411,60 @@ Proof.
  apply Subst_subst.
 Qed.
 
+Lemma term_substs_ext h h' t :
+ (forall v, list_assoc_dft v h (Var v) =
+            list_assoc_dft v h' (Var v)) ->
+ term_substs h t = term_substs h' t.
+Proof.
+ intros EQ.
+ induction t as [v|f l IH] using term_ind'; cbn; auto.
+ f_equal. apply map_ext_iff; auto.
+Qed.
+
+Lemma form_substs_deepswap h h' x1 x2 t1 t2 f :
+ x1 <> x2 ->
+ form_substs (h++(x1,t1)::(x2,t2)::h') f =
+ form_substs (h++(x2,t2)::(x1,t1)::h') f.
+Proof.
+ revert h h'.
+ induction f; cbn; intros h h' NE; f_equal; auto.
+ - injection (term_substs_ext (h++(x1,t1)::(x2,t2)::h')
+                              (h++(x2,t2)::(x1,t1)::h')
+                              (Fun "" l)); auto.
+   intros.
+   induction h as [|(a,b) h IH]; cbn; auto.
+   + repeat case eqbspec; auto. congruence.
+   + case eqbspec; auto.
+ - rewrite !unassoc_app in *. cbn.
+   set (g := list_unassoc v h).
+   set (g' := list_unassoc v h').
+   repeat case eqbspec; cbn; try easy.
+   intros NE1 NE2.
+   assert (OUT : Vars.Equal (suboutvars (g++(x1,t1)::(x2,t2)::g'))
+                          (suboutvars (g++(x2,t2)::(x1,t1)::g'))).
+   { unfold suboutvars.
+     rewrite !vars_unionmap_app. cbn. varsdec. }
+   rewrite OUT.
+   destruct (Vars.mem _ _) eqn:EQ; cbn; [ | f_equal; auto].
+   set (vars1 := Vars.union _ _).
+   set (vars2 := Vars.union _ _).
+   assert (VARS : Vars.Equal vars1 vars2).
+   { unfold vars1, vars2; clear vars1 vars2.
+     f_equiv. f_equiv. apply OUT. f_equiv.
+     rewrite !subinvars_app. simpl. varsdec. }
+   clearbody vars1 vars2.
+   replace (fresh_var vars2) with (fresh_var vars1) by now rewrite <- VARS.
+   f_equal. apply (IHf ((v,Var _)::g)); auto.
+Qed.
+
+Lemma form_substs_swap x1 x2 t1 t2 h f :
+ x1 <> x2 ->
+ form_substs ((x1,t1)::(x2,t2)::h) f =
+ form_substs ((x2,t2)::(x1,t1)::h) f.
+Proof.
+apply (form_substs_deepswap [] h).
+Qed.
+
 
 
 Definition foldsubst (h:subst) :=
@@ -465,67 +542,27 @@ Proof.
    rewrite term_substs_cons; auto.
 Qed.
 
-(*
-
-Lemma AEqQu_fold f1 f2 h1 h2 z q v1 v2 :
-  Nam2MixProof.Inv (Vars.union (allvars f1) (allvars f2))
-                   ((v1,Var z)::h1) ((v1,Var z)::h2) ->
-  AlphaEq (foldsubst h1 (form_subst v1 (Var z) f1))
-          (foldsubst h2 (form_subst v2 (Var z) f2)) ->
-  AlphaEq (foldsubst h1 (Quant q v1 f1)) (foldsubst h2 (Quant q v2 f2)).
-Proof.
- revert h1 h2 f1 f2 z v1 v2.
- induction h1 as [|(x,t) h1 IH]; destruct h2 as [|(x',t') h2];
-  intros f1 f2 z v1 v2 INV EQ; simpl in *; inversion INV; subst.
- - apply AEqQu with z; auto.
-   rewrite !partialsubst_subst; auto; apply notin_IsSimple; varsdec.
- - inversion H4.
- - inversion H4.
- - inversion H4; subst.
-   apply IH in EQ.
-
-
-subst t'.
-
-Lemma alpha_equiv_gen_ok h1 f1 h2 f2 :
- Sequential h1 -> Sequential h2 -> map snd h1 = map snd h2 ->
- alpha_equiv_gen h1 f1 h2 f2 = true ->
- AlphaEq (foldsubst h1 f1) (foldsubst h2 f2).
-Proof.
- revert f2 h1 h2.
- induction f1; destruct f2; intros h1 h2 SQ1 SQ2 SND; simpl; try easy.
- - now rewrite !foldsubst_True.
- - now rewrite !foldsubst_False.
- - case eqbspec; [intros <-|easy].
-   rewrite eqb_eq.
-   rewrite !foldsubst_Pred. intros EQ.
-   rewrite (map_ext_in (fold_left _ h1) (term_substs h1))
-     by (intros a _; symmetry; apply term_substs_subst; auto).
-   rewrite (map_ext_in (fold_left _ h2) (term_substs h2))
-     by (intros a _; symmetry; apply term_substs_subst; auto).
-   rewrite <-EQ. constructor.
- - rewrite !foldsubst_Not; auto.
- - case eqbspec; [intros <-|easy].
-   rewrite lazy_andb_iff. intros (EQ1,EQ2).
-   rewrite !foldsubst_Op; auto.
- - case eqbspec; [intros <-|easy].
-   set (vars := Vars.union _ _).
-   assert (Hz := fresh_var_ok vars). unfold subvars in vars.
-   set (z := fresh_var _) in *. clearbody z.
-   intros EQ. apply IHf1 in EQ; simpl in *;
-     [ | split; auto; varsdec | split; auto; varsdec |now f_equal].
-*)
-
-
-
-
-
 Lemma form_substs_nil f :
  form_substs [] f = f.
 Proof.
  induction f; cbn - [fresh_var]; f_equal; auto.
  apply map_id_iff. intros a _. apply term_substs_notin. cbn. varsdec.
 Qed.
+
+Lemma simple_substs x t f :
+ IsSimple x t f ->
+ form_substs [(x,t)] f = partialsubst x t f.
+Proof.
+ induction f; cbn; intros IS; auto.
+ - f_equal; auto.
+ - f_equal; intuition.
+ - case eqbspec; simpl.
+   + intros _. f_equal. apply form_substs_nil.
+   + intros NE. destruct IS as [->|(NI,IS)]; [easy|].
+     rewrite vars_mem_false by varsdec. simpl.
+     rewrite vars_mem_false by varsdec. f_equal; auto.
+Qed.
+
 
 Lemma Subst_compat' x t f1 f2 f1' :
  AlphaEq f1 f2 -> Subst x t f1 f1' ->
@@ -613,6 +650,16 @@ Proof.
  rewrite nam2mix_tvars. cbn. varsdec.
 Qed.
 
+Lemma nam2mix_subst_subst stk x y u v f :
+ x<>y -> ~Vars.In x (term_vars v) ->
+ nam2mix stk (form_subst y v (form_subst x u f)) =
+ nam2mix stk (form_subst x (term_subst y v u) (form_subst y v f)).
+Proof.
+ intros.
+ apply AlphaEq_nam2mix_gen.
+ apply subst_subst; auto.
+Qed.
+
 
 Lemma nam2mix_subst_gen stk x u f :
  ~In x stk ->
@@ -648,7 +695,7 @@ Proof.
            | simpl; intros v0 [<-|Hv0]; auto; varsdec ].
        f_equal.
        rewrite <- partialsubst_subst by auto with set.
-       apply (nam2mix_subst' [] stk); simpl; auto with set.
+       apply (nam2mix_partialsubst' [] stk); simpl; auto with set.
      * f_equal.
        apply IH; auto.
        simpl. intuition.
@@ -669,10 +716,56 @@ Proof.
  rewrite nam2mix_subst_gen by (simpl; varsdec).
  f_equal. symmetry.
  rewrite <- partialsubst_subst by auto with set.
- apply (nam2mix_subst' [] []); auto with set.
+ apply (nam2mix_partialsubst' [] []); auto with set.
 Qed.
 
+Lemma nam2mix_subst_QuGen stk x t q v f z :
+ x<>v ->
+ ~Vars.In z (Vars.add x (Vars.union (allvars f) (term_vars t))) ->
+ nam2mix stk (form_subst x t (Quant q v f)) =
+ nam2mix stk (Quant q z (form_subst x t (form_subst v (Var z) f))).
+Proof.
+ intros.
+ apply AlphaEq_nam2mix_gen. apply form_subst_QuGen; auto.
+Qed.
 
+(*
+Lemma form_substs_cons x u h f :
+ Vars.Empty (Vars.inter (term_vars u) (subinvars h)) ->
+ AlphaEq (form_substs ((x,u)::h) f) (form_substs h (form_subst x u f)).
+Proof.
+ revert f x u h.
+ induction f; intros x u h EM;
+  cbn - [fresh_var subinvars suboutvars form_subst] in *; auto with set.
+ - rewrite form_subst_eqn. simpl.
+   injection (term_substs_cons x u h (Fun "" l) EM). now intros ->.
+ - rewrite form_subst_eqn. simpl. auto.
+ - rewrite form_subst_eqn. simpl. auto.
+ - set (h' := list_unassoc _ _).
+   case eqbspec; simpl.
+   + intros ->.
+     rewrite form_subst_Qu1.
+     reflexivity.
+   + intros NE.
+     destruct (Vars.mem v _) eqn:E; simpl.
+     * set (z := fresh_var _).
+       rewrite form_subst_eqn.
+       rewrite (proj2 (eqb_neq _ _) NE); simpl.
+       destruct (Vars.mem v (term_vars u)) eqn:E'; simpl.
+       { set (z' := fresh_var _).
+         admit.
+       }
+       { fold h'.
+         rewrite VarsF.union_b in E. rewrite E' in E. simpl in E.
+         rewrite E. simpl.
+         set (z' := fresh_var _).
+
+
+       }
+     *
+
+ cbn.
+*)
 (*
 Lemma form_substs_cons x u h f f' :
  Vars.Empty (Vars.inter (term_vars u) (subinvars h)) ->
@@ -708,16 +801,6 @@ Proof.
 
 A SUIVRE...
 *)
-
-Lemma term_substs_ext h h' t :
- (forall v, list_assoc_dft v h (Var v) =
-            list_assoc_dft v h' (Var v)) ->
- term_substs h t = term_substs h' t.
-Proof.
- intros EQ.
- induction t as [v|f l IH] using term_ind'; cbn; auto.
- f_equal. apply map_ext_iff; auto.
-Qed.
 
 (*
 Lemma suboutvars_alt h :
@@ -771,56 +854,20 @@ Proof.
    { intros x. unfold h0, h0'. rewrite 2 suboutvars_filter.
 *)
 
-Lemma form_substs_deepswap h h' x1 x2 t1 t2 f :
- x1 <> x2 ->
- form_substs (h++(x1,t1)::(x2,t2)::h') f =
- form_substs (h++(x2,t2)::(x1,t1)::h') f.
-Proof.
- revert h h'.
- induction f; cbn; intros h h' NE; f_equal; auto.
- - injection (term_substs_ext (h++(x1,t1)::(x2,t2)::h')
-                              (h++(x2,t2)::(x1,t1)::h')
-                              (Fun "" l)); auto.
-   intros.
-   induction h as [|(a,b) h IH]; cbn; auto.
-   + repeat case eqbspec; auto. congruence.
-   + case eqbspec; auto.
- - rewrite !Vars.Raw.filter_app in *. cbn.
-   set (g := filter _ h).
-   set (g' := filter _ h').
-   repeat case eqbspec; cbn; try easy.
-   intros NE1 NE2.
-   assert (OUT : Vars.Equal (suboutvars (g++(x1,t1)::(x2,t2)::g'))
-                          (suboutvars (g++(x2,t2)::(x1,t1)::g'))).
-   { unfold suboutvars.
-     rewrite !vars_unionmap_app. cbn. varsdec. }
-   rewrite OUT.
-   destruct (Vars.mem _ _) eqn:EQ; cbn; [ | f_equal; auto].
-   set (vars1 := Vars.union _ _).
-   set (vars2 := Vars.union _ _).
-   assert (VARS : Vars.Equal vars1 vars2).
-   { unfold vars1, vars2; clear vars1 vars2.
-     f_equiv. f_equiv. apply OUT. f_equiv.
-     rewrite !subinvars_app. simpl. varsdec. }
-   clearbody vars1 vars2.
-   replace (fresh_var vars2) with (fresh_var vars1) by now rewrite <- VARS.
-   f_equal. apply (IHf ((v,Var _)::g)); auto.
-Qed.
 
-Lemma form_substs_swap x1 x2 t1 t2 h f :
- x1 <> x2 ->
- form_substs ((x1,t1)::(x2,t2)::h) f =
- form_substs ((x2,t2)::(x1,t1)::h) f.
-Proof.
-apply (form_substs_deepswap [] h).
-Qed.
+Definition renaming := list (variable*variable).
 
-Fixpoint Inv vs h :=
+Definition putVar : variable*variable -> variable*Nam.term :=
+ fun '(a,b) => (a,Var b).
+
+Definition chgVar : renaming -> variable -> variable :=
+  fun h v => list_assoc_dft v h v.
+
+Fixpoint Inv vs (h:renaming) :=
   match h with
   | [] => Logic.True
   | (v,z)::h => ~Vars.In z vs /\
-                ~In z (map fst h) /\
-                ~In z (map snd h) /\
+                (forall a b, In (a,b) h -> z<>a/\z<>b) /\
                 Inv vs h
   end.
 
@@ -830,199 +877,476 @@ Proof.
  induction h as [|(v,z) h IH]; simpl; intuition.
 Qed.
 
-Lemma nam2mix_substs_renames stk h h' f:
- Inv (allvars f) h ->
- h' = map (fun '(a,b) => (a,Var b)) h ->
- (forall v, In v (map fst h) -> In v stk) ->
- nam2mix (map (fun v => list_assoc_dft v h v) stk)
-         (form_substs h' f) =
+Lemma Inv_notin vs (h:renaming) v z :
+  Inv vs h -> list_assoc v h = Some z -> ~Vars.In z vs.
+Proof.
+ induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; try easy.
+ - intros (H & H' & IV).
+   case eqbspec; auto.
+   now intros <- [= ->].
+Qed.
+
+Lemma Inv_notin' vs (h:renaming) v z :
+  Inv vs h -> list_assoc v h = Some z ->
+  ~Vars.In z (suboutvars (map putVar (list_unassoc v h))).
+Proof.
+ induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; try easy.
+ - intros (H & H' & IV).
+   rewrite eqb_sym.
+   case eqbspec; simpl.
+   + intros -> [= ->].
+     unfold suboutvars. rewrite vars_unionmap_in.
+     intros ((a,t) & IN & IN').
+     rewrite in_map_iff in IN'.
+     destruct IN' as ((a',b) & [= -> <-] & IN').
+     rewrite unassoc_in in IN'. simpl in IN.
+     rewrite Vars.singleton_spec in IN.
+     destruct (H' a b); intuition.
+   + intros NE SO. rewrite Vars.union_spec, Vars.singleton_spec.
+     intros [<-|IN].
+     * apply list_assoc_in2 in SO. now apply H' in SO.
+     * intuition.
+Qed.
+
+
+Lemma Inv_inj vs (h:renaming) x y z :
+ Inv vs h ->
+ list_assoc x h = Some z -> list_assoc y h = Some z -> x = y.
+Proof.
+ induction h as [|(a,b) h IH]; cbn; try easy.
+ intros (H & H' & IV).
+ repeat case eqbspec; auto.
+ - congruence.
+ - intros NE <- [= <-] EQ.
+   apply list_assoc_in2 in EQ. now apply H' in EQ.
+ - intros <- NE [= <-] EQ.
+   symmetry in EQ. apply list_assoc_in2 in EQ. now apply H' in EQ.
+Qed.
+
+Lemma term_substs_vars h t :
+ Vars.Subset (term_vars (term_substs h t))
+             (Vars.union (Vars.diff (term_vars t) (subinvars h))
+                         (suboutvars h)).
+Proof.
+ revert t.
+ fix IH 1. destruct t as [v|f l]; cbn.
+ - rewrite list_assoc_dft_alt.
+   assert (H := list_assoc_in2 h v).
+   assert (H' := list_assoc_notin h v).
+   destruct (list_assoc v h).
+   + specialize (H t).
+     unfold suboutvars.
+     intros y Hy.
+     rewrite Vars.union_spec, vars_unionmap_in.
+     right. exists (v,t); auto.
+   + simpl. intros y. rewrite Vars.singleton_spec. intros ->.
+     VarsF.set_iff. left; split; auto.
+     rewrite Nam2MixProof.subinvars_in; intuition.
+ - clear f. revert l.
+   fix IH' 1. destruct l as [|t l]; cbn -[Vars.diff].
+   + varsdec.
+   + specialize (IH t). specialize (IH' l). varsdec.
+Qed.
+
+Lemma suboutvars_unassoc v h :
+ Vars.Subset (suboutvars (list_unassoc v h)) (suboutvars h).
+Proof.
+ induction h as [|(x,t) h IH]; simpl.
+ - varsdec.
+ - case eqbspec; simpl; varsdec.
+Qed.
+
+Lemma form_substs_freevars h f :
+ Vars.Subset (freevars (form_substs h f))
+             (Vars.union (Vars.diff (freevars f) (subinvars h))
+                         (suboutvars h)).
+Proof.
+ revert h.
+ induction f; cbn -[subinvars suboutvars Vars.diff]; intros; auto.
+ - varsdec.
+ - varsdec.
+ - apply (term_substs_vars h (Fun "" l)).
+ - rewrite IHf1, IHf2. varsdec.
+ - destruct (Vars.mem _ _) eqn:E; simpl.
+   + set (vars := Vars.union _ _).
+     assert (Hz := fresh_var_ok vars).
+     set (z := fresh_var vars) in *.
+     rewrite IHf; simpl.
+     rewrite subinvars_unassoc, suboutvars_unassoc.
+     varsdec.
+   + rewrite IHf; simpl.
+     rewrite subinvars_unassoc, suboutvars_unassoc.
+     varsdec.
+Qed.
+
+Lemma nam2mix_substs_rename_aux stk stk' v (h:renaming) f :
+  let g := list_unassoc v h in
+  In (chgVar h v) stk \/ ~Vars.In (chgVar h v) (freevars f) ->
+  In v stk ->
+  nam2mix (stk ++ map (chgVar h) stk') f =
+  nam2mix (stk ++ map (chgVar g) stk') f.
+Proof.
+ revert stk.
+ induction stk' as [|x stk' IH]; simpl; intros stk OR IN; auto.
+ case (eqbspec x v).
+ - intros ->.
+   assert (chgVar (list_unassoc v h) v = v).
+   { unfold chgVar. rewrite list_assoc_dft_alt.
+     replace (list_assoc v (list_unassoc v h)) with (@None variable); auto.
+     symmetry. apply list_assoc_notin.
+     clear.
+     induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
+     case eqbspec; simpl; intuition. }
+   rewrite H.
+   rewrite nam2mix_shadowstack' with (y:=v) by intuition.
+   change (v :: map (chgVar h) stk') with
+       ([v]++ map (chgVar h) stk').
+   change (v :: map _ stk') with
+       ([v]++ map (chgVar (list_unassoc v h)) stk').
+   rewrite <- !app_ass.
+   apply IH; auto.
+   rewrite in_app_iff; intuition.
+   rewrite in_app_iff; right; simpl; auto.
+ - intros NE.
+   assert (chgVar (list_unassoc v h) x = chgVar h x).
+   { unfold chgVar. clear - NE.
+     induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
+     case eqbspec; simpl.
+     + intros ->. case eqbspec; simpl; intuition.
+     + now rewrite IH. }
+   rewrite H.
+   change (chgVar h x :: map (chgVar h) stk') with
+       ([chgVar h x]++ map (chgVar h) stk').
+   change (chgVar h x :: map _ stk') with
+       ([chgVar h x]++ map (chgVar (list_unassoc v h)) stk').
+   rewrite <- !app_ass.
+   apply IH; auto.
+   rewrite in_app_iff; intuition.
+   rewrite in_app_iff; intuition.
+Qed.
+
+Lemma list_assoc_putVar (h:renaming) v :
+  list_assoc v (map putVar h) =
+  option_map Var (list_assoc v h).
+Proof.
+ induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
+ case eqbspec; auto.
+Qed.
+
+Lemma nam2mix_term_substs_rename stk (h:renaming) t :
+ Inv (Vars.union (vars_of_list stk) (term_vars t)) h ->
+ (forall a b, In (a,b) h -> In a stk) ->
+ nam2mix_term (map (chgVar h) stk) (term_substs (map putVar h) t) =
+ nam2mix_term stk t.
+Proof.
+ revert t.
+ fix IH 1. destruct t as [v|f l]; cbn; intros IV SU.
+ - clear IH. rewrite list_assoc_dft_alt.
+   rewrite list_assoc_putVar.
+   destruct (list_assoc v h) as [z|] eqn:E; simpl.
+   + assert (IN : In (v,z) h).
+     { now apply list_assoc_in2. }
+     assert (IN' : In v stk).
+     { eapply SU; eauto. }
+     clear SU IN.
+     induction stk; simpl; try easy.
+     case (eqbspec v a).
+     * intros <-. unfold chgVar at 1.
+       now rewrite list_assoc_dft_alt, E, eqb_refl.
+     * intros NE.
+       case eqbspec.
+       { intros EQ. exfalso. clear IHstk. simpl in IV.
+         unfold chgVar in EQ.
+         rewrite list_assoc_dft_alt in EQ.
+         change Vars.elt with variable in *.
+         destruct (list_assoc a h) as [b|] eqn:E'.
+         - subst b. apply NE. eapply Inv_inj; eauto.
+         - subst a. assert (H:=Inv_notin _ _ _ _ IV E). varsdec. }
+       { intros NE'.
+         simpl in IN'. destruct IN'; [subst;easy|].
+         assert (H' : Inv (Vars.union (vars_of_list stk) (Vars.singleton v)) h).
+         { simpl in IV. eapply Inv_subset; eauto. varsdec. }
+         specialize (IHstk H' H).
+         destruct
+           (list_index z (map (chgVar h) stk)),
+           (list_index v stk); simpl; try easy.
+         injection IHstk as ->; auto. }
+   + simpl. clear SU.
+     induction stk; simpl; auto.
+     case (eqbspec v a).
+     * intros <-.
+       unfold chgVar at 1. now rewrite list_assoc_dft_alt, E, eqb_refl.
+     * intros NE.
+       case eqbspec.
+       { intros EQ. exfalso. clear IHstk. simpl in IV.
+         unfold chgVar in EQ. rewrite list_assoc_dft_alt in EQ.
+         change Vars.elt with variable in *.
+         destruct (list_assoc a h) as [b|] eqn:E'; try easy.
+         subst b. assert (H:=Inv_notin _ _ _ _ IV E'). varsdec. }
+       { intros NE'.
+         assert (H : Inv (Vars.union (vars_of_list stk) (Vars.singleton v)) h).
+         { simpl in IV. eapply Inv_subset; eauto. varsdec. }
+         specialize (IHstk H).
+         destruct
+           (list_index v (map (chgVar h) stk)),
+           (list_index v stk); simpl; try easy.
+         injection IHstk as ->; auto. }
+ - f_equal. clear f.
+   revert l IV.
+   fix IH' 1. destruct l as [|t l]; cbn; intros IV; auto.
+   f_equal.
+   apply IH; auto. eapply Inv_subset; eauto. varsdec.
+   apply IH'; auto. eapply Inv_subset; eauto. varsdec.
+Qed.
+
+Lemma nam2mix_substs_rename stk (h:renaming) f:
+ Inv (Vars.union (vars_of_list stk) (allvars f)) h ->
+ (forall a b, In (a,b) h -> In a stk) ->
+ nam2mix (map (chgVar h) stk) (form_substs (map putVar h) f) =
  nam2mix stk f.
 Proof.
- revert stk h h'.
- induction f; intros stk h h' IV EQ SU; cbn in *; auto.
- - f_equal. rewrite !map_map.
-   apply map_ext_iff. intros a Ha.
-   admit.
+ revert stk h.
+ induction f; intros stk h IV SU; cbn in *; auto.
+ - f_equal.
+   injection (nam2mix_term_substs_rename stk h (Fun "" l)); auto.
  - f_equal; auto.
  - f_equal. apply IHf1; auto. eapply Inv_subset; eauto. varsdec.
    apply IHf2; auto. eapply Inv_subset; eauto. varsdec.
- - set (g' := filter _ _).
-   set (g := filter (fun '(x, _) => negb (x =? v)) h).
+ - set (g' := list_unassoc v (map putVar h)).
+   set (g := list_unassoc v h).
    assert (~Vars.In v (suboutvars g')).
-   { unfold g'. rewrite EQ.
+   { unfold g'.
      revert IV. clear.
      induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
      - varsdec.
      - case eqbspec; simpl. intros <-. intro. intuition.
        intros NE. rewrite Vars.union_spec. intuition. }
    rewrite vars_mem_false by trivial; simpl.
-(*
-   destruct (Vars.mem _ _) eqn:MM; cbn.
-   + apply Vars.mem_spec in MM.
-     set (vars := Vars.union _ _).
-     assert (Hz := fresh_var_ok vars).
-     set (z := fresh_var _) in *.
-     f_equal.
-     rewrite <- IHf with (h:=(v,z)::g) (h':=(v, Var z) :: g').
-     cbn. rewrite eqb_refl.
-     admit.
-     { simpl. f_equal. unfold g', g.
-       rewrite EQ. clear.
-       induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
-       case eqbspec; intro; subst; simpl; f_equal; auto. }
-     { simpl; intros v0 [Hv0|Hv0]; [left; auto|right].
-       apply SU. admit. }
-*)
    f_equal.
-   rewrite <- IHf with (h:=g) (h':=g').
+   rewrite <- IHf with (h:=g).
+   2:{ unfold g.
+       clear -IV.
+       induction h as [|(a,b) h IH]; simpl in *; auto.
+       case eqbspec; simpl. intuition.
+       intros NE. split; [|split].
+       - varsdec.
+       - intros a' b'. rewrite unassoc_in. intros (IN,_).
+         now apply IV.
+       - intuition. }
+   2:{ intros a b. unfold g.
+       rewrite unassoc_in. intros (IN,_); simpl; eauto. }
    cbn.
-   change Vars.elt with variable in *.
-   assert (E : list_assoc_dft v g v = v).
-   { rewrite list_assoc_dft_alt.
+   assert (E : chgVar g v = v).
+   { unfold chgVar. rewrite list_assoc_dft_alt.
      replace (list_assoc v g) with (@None variable); auto.
      symmetry. apply list_assoc_notin.
      unfold g. clear.
      induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
      case eqbspec; simpl; intuition. }
    rewrite E.
-   (* shadowstack ?  *)
-   admit.
-   { unfold g.
-     clear -IV.
+   assert (E' : g' = map putVar g).
+   { unfold g', g. clear.
      induction h as [|(a,b) h IH]; simpl in *; auto.
-     case eqbspec; simpl. intuition.
-     intros NE. repeat split.
-     - varsdec.
-     - assert (H : ~In b (map fst h)) by intuition.
-       clear -H.
-       induction h as [|(a,c) h IH]; simpl in *; auto.
-       case eqbspec; simpl; intuition.
-     - assert (H : ~In b (map snd h)) by intuition.
-       clear -H.
-       induction h as [|(a,c) h IH]; simpl in *; auto.
-       case eqbspec; simpl; intuition.
-     - intuition. }
-   { unfold g', g.
-     rewrite EQ. clear.
-     induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
-     case eqbspec; intro; subst; simpl; auto.
-     change Vars.elt with variable in *.
-     f_equal; auto. }
-   { intros v0 Hv0. unfold g in Hv0.
-     admit. }
-Admitted.
+     case eqbspec; simpl. auto. intros; f_equal; auto. }
+   rewrite <-E'.
+   apply (nam2mix_substs_rename_aux [v]); simpl; auto.
+   rewrite form_substs_freevars, freevars_allvars.
+   destruct (list_assoc v h) as [z|] eqn:Hz.
+   + right.
+     unfold chgVar at 1. rewrite list_assoc_dft_alt, Hz.
+     assert (IV2 := Inv_notin _ _ _ _ IV Hz).
+     assert (IV3 := Inv_notin' _ _ _ _ IV Hz).
+     fold g in IV3. rewrite <-E' in IV3.
+     varsdec.
+   + left; left. unfold chgVar.
+     now rewrite list_assoc_dft_alt, Hz.
+Qed.
 
 
-
-Lemma nam2mix_substs stk h h' x t f:
- h' = map (fun '(a,b) => (a,Var b)) h ->
- (forall v, In v (map fst h) -> In v stk) ->
- nam2mix (map (fun v => list_assoc_dft v h v) stk)
-         (form_substs (h'++[(x,t)]) f) =
+Lemma nam2mix_substs stk h x t f:
+ Inv (vars_unions [vars_of_list stk;
+                   allvars f;
+                   Vars.add x (term_vars t)]) h ->
+ (forall a b , In (a,b) h -> In a stk) ->
+ nam2mix (map (chgVar h) stk)
+         (form_substs (map putVar h ++ [(x,t)]) f) =
  nam2mix stk (form_subst x t f).
 Proof.
- revert stk h h'.
- induction f; intros stk h h' EQ SU; rewrite form_subst_eqn;
+ revert stk h.
+ induction f; intros stk h IV SU; rewrite form_subst_eqn;
   cbn -[form_subst] in *; auto.
  - f_equal. rewrite !map_map.
    apply map_ext_iff. intros a Ha.
    admit.
  - f_equal; auto.
- - f_equal; auto.
- - rewrite !Vars.Raw.filter_app in *. cbn -[form_subst].
-   set (g' := filter _ _).
-   set (g := filter (fun '(x, _) => negb (x =? v)) h).
+ - f_equal. apply IHf1; auto. eapply Inv_subset; eauto. varsdec.
+   apply IHf2; auto. eapply Inv_subset; eauto. varsdec.
+ - rewrite !unassoc_app. cbn -[form_subst].
+   set (g' := list_unassoc v (map putVar h)).
+   set (g := list_unassoc v h).
    case eqbspec; cbn -[form_subst].
    + intros <-.
      rewrite app_nil_r.
-     destruct (Vars.mem _ _) eqn:MM; cbn -[form_subst].
-     * set (z := fresh_var _).
-       f_equal.
-       rewrite <-
-        (nam2mix_substs_renames (x::stk) ((x,z)::g) ((x, Var z)::g')).
-       cbn. rewrite eqb_refl.
-       admit.
-       cbn. f_equal. admit.
-       admit.
-     * f_equal.
-       rewrite <- (nam2mix_substs_renames (x::stk) g g').
-       cbn. admit.
-       admit.
-       admit.
+     change
+       (nam2mix (map (chgVar h) stk)
+                (form_substs (map putVar h) (Quant q x f))
+        = nam2mix stk (Nam.Quant q x f)).
+     apply nam2mix_substs_rename; auto.
+     eapply Inv_subset; eauto. cbn. varsdec.
    + intros NE.
      destruct (Vars.mem _ _) eqn:MM; cbn -[form_subst].
      * set (z := fresh_var _).
-       destruct (Vars.mem v (term_vars t)) eqn:MM'; cbn -[form_subst].
+       rewrite Vars.mem_spec in MM.
+       assert (NI' : ~Vars.In v (suboutvars g')).
+       { unfold g'.
+         revert IV. clear.
+         induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
+         - varsdec.
+         - case eqbspec; simpl. intros <-. intro. intuition.
+           intros NE. rewrite Vars.union_spec. intuition. }
+       assert (IN : Vars.In v (term_vars t)).
+       { clear -MM NI' NE. unfold suboutvars in *.
+         rewrite vars_unionmap_app in MM. cbn in MM. varsdec. }
+       rewrite <-Vars.mem_spec in IN. rewrite IN. simpl.
        set (z' := fresh_var _).
+       assert (z :: map (chgVar h) stk =
+               map (chgVar ((v,z)::g)) (v::stk)).
+       { simpl. f_equal. cbn. now rewrite eqb_refl.
+         admit. (* ??? en fait egalité au niveau nam2mix (+/-shadow) *) }
+       rewrite H. unfold g'.
+       assert ((v,Var z) :: list_unassoc v (map putVar h) =
+               map putVar ((v,z)::list_unassoc v h)).
+       { clear. simpl. f_equal.
+         induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
+         case eqbspec; simpl; auto.
+         intros _. f_equal; auto. }
+       rewrite app_comm_cons.
+       rewrite H0.
+       rewrite IHf.
+       change
+         (nam2mix stk (Quant q v (form_subst x t f)) =
+          nam2mix stk (Quant q z' (form_subst x t (form_subst v (Var z') f)))).
+       rewrite <- (nam2mix_subst_QuGen stk x t q v f z' NE); simpl.
+       (* ??? *)
+       admit.
+       admit.
+       admit.
+       admit.
+     * assert (NI : ~Vars.In v (term_vars t)).
+       { clear -MM NE. unfold suboutvars in *.
+         rewrite vars_unionmap_app in MM. cbn in MM.
+         rewrite <-not_true_iff_false, Vars.mem_spec in MM.
+         varsdec. }
+       rewrite vars_mem_false by trivial. simpl.
        f_equal.
-(*
-
-       f_equal.
-       rewrite <-
-        (nam2mix_substs_renames (x::stk) ((x,z)::g) ((x, Var z)::g')).
-       cbn. rewrite eqb_refl.
+       assert (v :: map (chgVar h) stk =
+               map (chgVar g) (v::stk)).
+       { admit. }
+       rewrite H. unfold g'.
+       assert (list_unassoc v (map putVar h) =
+               map putVar (list_unassoc v h)).
+       { clear.
+         induction h as [|(a,b) h IH]; simpl; auto.
+         case eqbspec; simpl; auto.
+         intros _. f_equal; auto. }
+       rewrite H0.
+       apply IHf.
        admit.
-       cbn. f_equal. admit.
        admit.
-     * f_equal.
-       rewrite <- (nam2mix_substs_renames (x::stk) g g').
-       cbn. admit.
-       admit.
-       admit.
-*)
 Admitted.
 
-Lemma nam2mix_substs_rename v z z' h f :
- ~Vars.In z (allvars f) ->
- ~Vars.In z' (allvars f) ->
-  nam2mix [z] (form_substs ((v, Var z) :: h) f) =
-  nam2mix [z'] (form_substs ((v, Var z') :: h) f).
+Lemma nam2mix_substs_init stk x t f:
+ nam2mix stk (form_substs [(x,t)] f) =
+ nam2mix stk (form_subst x t f).
 Proof.
- induction f; cbn -[suboutvars subinvars]; intros Hz Hz'; auto.
+ rewrite <- (nam2mix_substs stk []); simpl; intuition.
+ rewrite (proj1 (map_id_iff _ _)); auto.
+Qed.
+
+Lemma substs_subst x t f:
+ AlphaEq (form_substs [(x,t)] f) (form_subst x t f).
+Proof.
+ apply nam2mix_AlphaEq.
+ apply nam2mix_substs_init.
+Qed.
+
+(** Autre angle d'attaque : *)
+
+Lemma nam2mix_substs_rename' stk v z z' h f :
+ ~Vars.In z (Vars.union (freevars f) (suboutvars h)) ->
+ ~Vars.In z' (Vars.union (freevars f) (suboutvars h)) ->
+ ~In z stk -> ~In z' stk ->
+ nam2mix (stk++[z]) (form_substs ((v, Var z) :: h) f) =
+ nam2mix (stk++[z']) (form_substs ((v, Var z') :: h) f).
+Proof.
+ revert stk.
+ induction f; cbn -[suboutvars subinvars]; intros stk NI NI' Hz Hz'; auto.
  - f_equal. admit.
  - f_equal; auto.
- - f_equal; auto with set.
- - set (h' := filter _ h).
+ - f_equal. apply IHf1; auto; varsdec. apply IHf2; auto; varsdec.
+ - set (h' := list_unassoc v0 h).
    case eqbspec; cbn -[suboutvars subinvars].
    + intros <-.
      destruct (Vars.mem _ _) eqn:E; cbn -[suboutvars subinvars].
      * set (vars := Vars.union _ _).
        set (z0 := fresh_var vars).
        f_equal.
-       admit. (* z,z' not in f.
-                 if z0 = z or z0 = z' : shadowstack
-                 if z or z' introduced by h ?? *)
+       replace (nam2mix (z0 :: stk ++ [z])
+                       (form_substs ((v, Var z0) :: h') f))
+       with (nam2mix (z0 :: stk ++ [z0])
+                       (form_substs ((v, Var z0) :: h') f)).
+       2:{ destruct (string_dec z0 z).
+         - subst; auto.
+         - apply (nam2mix_shadowstack' (z0::stk)); simpl; auto.
+           right.
+           admit. (* allvars form_substs *) }
+       { destruct (string_dec z0 z').
+         - subst; auto.
+         - apply (nam2mix_shadowstack' (z0::stk)); simpl; auto.
+           right.
+           admit. (* allvars form_substs *) }
      * f_equal.
-       admit. (* z,z' not in f.
-                 if z or z' introduced by h' ?? *)
+       replace (nam2mix (v :: stk ++ [z]) (form_substs h' f))
+       with (nam2mix (v :: stk ++ [v]) (form_substs h' f)).
+       2:{ apply (nam2mix_shadowstack' (v::stk)); simpl; auto.
+           right.
+           admit. (* allvars form_substs *) }
+       { apply (nam2mix_shadowstack' (v::stk)); simpl; auto.
+         right.
+         admit. (* allvars form_substs *) }
    + intros NE.
      simpl suboutvars.
-     rewrite !VarsF.union_b.
-     replace (Vars.mem v0 (Vars.singleton z)) with false by
-      (symmetry; rewrite <-not_true_iff_false, Vars.mem_spec;varsdec).
-     replace (Vars.mem v0 (Vars.singleton z')) with false by
-      (symmetry; rewrite <-not_true_iff_false, Vars.mem_spec;varsdec).
-     destruct (Vars.mem v0 (suboutvars h')) eqn:E;
-      cbn -[suboutvars subinvars].
-     * set (vars := Vars.union _ _).
+     destruct (Vars.mem _ _) eqn:E;
+       destruct (Vars.mem v0 (Vars.union (Vars.singleton z') _)) eqn:E'; simpl.
+     * f_equal.
+       set (vars := Vars.union _ _).
        set (z0 := fresh_var vars).
        set (vars' := Vars.union _ _).
        set (z0' := fresh_var vars').
-       f_equal.
+       admit. (* plusieurs variables à renommer à la fois ... TODO ! *)
+     * f_equal.
+       set (vars := Vars.union _ _).
+       set (z0 := fresh_var vars).
+       admit. (* plusieurs variables à renommer à la fois ... TODO ! *)
+     * f_equal.
+       set (vars := Vars.union _ _).
+       set (z0 := fresh_var vars).
        admit.
      * f_equal.
-       admit.
+       admit. (* apply (IHf (v0::stk)). SAUF que v0 et pas v ?! *)
+Admitted.
 
 Lemma form_substs_rename q v z z' h f :
- ~Vars.In z (Vars.union (allvars f) (subvars h)) ->
- ~Vars.In z' (Vars.union (allvars f) (subvars h)) ->
+ ~Vars.In z (Vars.union (freevars f) (suboutvars h)) ->
+ ~Vars.In z' (Vars.union (freevars f) (suboutvars h)) ->
   AlphaEq
     (Quant q z (form_substs ((v, Var z) :: h) f))
     (Quant q z' (form_substs ((v, Var z') :: h) f)).
 Proof.
 intros.
 apply nam2mix_AlphaEq. simpl. f_equal.
-Admitted.
+apply (nam2mix_substs_rename' []); auto.
+Qed.
 
 Lemma form_substs_cons x u h f :
  Vars.Empty (Vars.inter (term_vars u) (subinvars h)) ->
@@ -1034,7 +1358,7 @@ Proof.
   cbn - [fresh_var subinvars suboutvars] in *; auto with set.
  - injection (term_substs_cons x u h (Fun "" l) EM). now intros ->.
  - cbn in *; destruct IS; auto with set.
- - set (h' := filter _ _).
+ - set (h' := list_unassoc v h).
    case eqbspec; simpl.
    + reflexivity.
    + intros NE.
@@ -1055,15 +1379,19 @@ Proof.
                        (form_substs h2 (partialsubst x u f))).
        { apply IHf; auto.
          unfold h2. simpl subinvars.
-         unfold h'. rewrite subinvars_filter. clear Hz Hz'.
+         unfold h'. rewrite subinvars_unassoc. clear Hz Hz'.
          varsdec. }
        apply AEqQu_nosubst with (q:=q) (v:=z') in EQ.
        rewrite <- EQ.
        unfold h2.
        rewrite (form_substs_swap x); auto.
        apply form_substs_rename.
-       unfold subvars. simpl. unfold vars, vars' in *. varsdec0.
-       unfold subvars. simpl. unfold vars, vars' in *.
+       simpl. unfold vars, vars' in *.
+       rewrite freevars_allvars. varsdec0.
+       simpl. unfold vars, vars' in *.
+       contradict Hz'.
+       rewrite <- freevars_allvars.
+       (*rewrite freevars_partialsubst_in; auto. *)
        (* TODO hyps manquantes *)
        admit.
      * set (z := fresh_var _).
@@ -1073,8 +1401,9 @@ Proof.
            rewrite Vars.mem_spec.
            rewrite Vars.mem_spec in E. varsdec. }
        apply AEqQu_nosubst. apply IHf; auto.
-       unfold h'. rewrite subinvars_filter. varsdec.
+       unfold h'. rewrite subinvars_unassoc. varsdec.
 Admitted.
+
 
 (*
 Lemma form_substs_cons x u h f :
